# Getting started

> reviewed: 3 July 2024

## Быстрый старт в Telegram

Наш [бот](https://t.me/+0YOeSWFoceAyYjBi) в Telegram является проводником в мир **Ethelia** — децентрализованного хранилища коротких данных на блокчейне Эфириум. Сегодня **Ethelia** используется как aльтернативный источник информации о качестве воздуха — участники проекта делятся значениями PM2.5 напрямую со своих очистителей, датчиков или умных устройств контроля окружающей среды. География проекта ограничена городом [Бишкек](https://pm25.online) 🇰🇬

Полный функционал бота доступен только зарегистрированным пользователям. Базовые функции управления анкетой регистрации:

* `/start` — первоначальное заполнение регистрационной анкеты;
* `/reset` — редактирование регистрационной анкеты;
* `/fetch` — просмотр регистрационной анкеты;
* `/help` — гайд по командам бота.

После успешной регистрации вам будет открыт доступ к основным командам бота:

* `/pm` — отправка текущего значения PM2.5 с вашего сенсора;
* `/providers` — просмотр текущих значений PM2.5;
* `/map` — просмотр актуальной карты качества воздуха;
* `/livemap` — просмотр анимированной карты изменения качества воздуха за прошедшие сутки;
* `/time` — просмотр текущего времени на сервере;
* `/trxlog` — просмотр списка последних транзакций в блокчейне, с помощью которых было выполнено сохранение значений PM2.5;
* `/synclog` — просмотр лога синхронизации локальной базы данных и блокчейна;
* `/gethlog` — просмотр лога блокчейн-клиента Geth;
* `/balance` — просмотр баланса [системного адреса](https://sepolia.etherscan.io/address/0x224b48cafcb5d1c73e4e4494cf546dd3c37f1019);
* `/decode HEX_DATA` — декодирование входных данных некоторой транзакции в блокчейне (команда для проведения аудита и верификации ранее отправленных в блокчейн значений);
* `/decompress HEX_DATA` — декомпрессирование данных из блокчейна (команда для проведения аудита работы функций [смарт-контракта](https://sepolia.etherscan.io/address/0x40cd0a66255005d937b96cf54f26a565d1321e1a) из консоли Geth).

Мы будем благодарны, если вы [отправите отчет](http://tinyurl.com/2968snb7) при обнаружении багов или ошибок.

## Быстрый старт в Web

Наша минималистичная административная панель использует механизмы авторизации/аутентификации на блокчейне в локальной PoA сети. Это привносит особенности, нехарактерные для традиционных web2.0 панелей.

Первое и наиболее заметное отличие — это ощутимая задержка порядка 20 секунд при первоначальном входе: после ввода логина и пароля выполняется авторизация на Ethereum узле и последующее развёртывание смарт-контракта аутентификации. Несмотря на производительную локальную сеть на PoA консенсусе и быструю генерацию блоков, развёртывание и последующее взаимодействие со смарт-контрактом занимает некоторое время. Поэтому после того, как вы ввели учётные данные и нажали `Log In`, расслабьтесь, глубоко вдохните и дождитесь успешного входа.

Второе отличие — мы вдохновились расхожим в области IoT подходом, в котором рендеринг, а также вся логика обновления виджетов и компонентов перенесены в браузер пользователя. Строго говоря, мы имеем фронт-энд в браузере и бэк-энд на сервере, обмен данными между которыми выполняется через RESP API. Особенность в том, что для нивелирования атак типа [MITM](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B0_%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0) в фоновом режиме производится обновление токена доступа. Учитывая задержки, накладываемые работой смарт-контракта в блокчейне, интерактивные элементы панели вроде ссылок, кнопок и т.д. блокируются на короткое время во избежание использования устаревшего токена.

Просмотреть актуальный токен доступа, а также ранее отправленные значения PM2.5, можно на вкладках `Home` и `Ethelia` соответственно.

## Токен доступа — access token

Токен доступа публикуется на вкладке `Home` административной панели в поле `ASC token` после успешного входа:

```
Session details
The session will expire in XX seconds
The session is authenticated on Ethereum node for account 0x2820f8529b288257fd9f9c73ee470591e9975f88, scope is address
Secure private key is 0xa322f5629b495fd290bc2f9c4ac37d26e4cc9bfbe85ae76863ed72f0ae0f7964
ASC token: 0xc5d0413dd074cab5e5b0a64531b4c1f1323e8a41054334008fac4e33963be0fc
Cookie: 0xc5d0413dd074cab5e5b0a64531b4c1f1323e8a41054334008fac4e33963be0fc
```

## Публикация нового значения PM2.5

Для публикации нового значения PM2.5 следует отправить `POST` запрос на `https://pheix.org/api`. Пример запроса:

```javascript
{
    "credentials": {
        "token": "ASC_TOKEN"
    },
    "method": "GET",
    "route": "/api/ethelia/event/store",
    "payload": {
        "code": "20240301",
        "topic": "pm2.5",
        "payload": {
            "sensorvalue": 15,
            "sensordevice": "Xaomi Air Purifier 4 Pro",
            "enrichment": {
                "position": {
                    "lng": 74.607386,
                    "lat": 42.832880
                },
                "title": "Secret location in Bishkek"
            }
        }
    }
}
```

`ASC_TOKEN` — это ваш актуальный токен доступа из административной панели.

Краткое описание полей секции `payload.payload`:

1. `enrichment.position` — широта и долгота текущей геолокации;
2. `enrichment.title` — подпись, которая будет будет отображаться на карте;
3. `sensorvalue` — значения сенсора PM2.5;
4. `sensordevice` — название устройства или сенсора;
5. `code` и `topic` могут быть произвольными, мы рекомендуем использовать уникальные и удобные для последующего поиска фразы или словосочетания.

### Пример публикации данных с Xiomi Smart Purifier 4 Lite

Если вы являетесь обладателем очистителя воздуха **Smart Purifier 4 Lite** компании **Xiomi**, а также пользователем ОС семейства Linux, вы можете автоматизировать публикацию значений PM2.5. Общая пошаговая схема автоматизации выглядит следующим образом:

```mermaid
flowchart TD
A(Получение Xiaomi Home токена из облачного хранилища) --> B(Получение значений PM2.5 с Purifier 4 Lite с помощью утилиты miiocli)
B --> D(Получение Ethelia токена и публикация значения PM2.5)
```

Для получение Xiaomi Home токена из облачного хранилища воспользуйтесь консольным [скриптом](https://github.com/PiotrMachowski/Xiaomi-cloud-tokens-extractor/) **Xiaomi Cloud Tokens Extractor** для ОС семейства Linux:

```bash
bash <(curl -L https://github.com/PiotrMachowski/Xiaomi-cloud-tokens-extractor/raw/master/run.sh)
```

После успешной авторизации в облаке скрипт выведет подробную информацию о ваших устройствах (модель, название, идентификатор, MAC и IP адреса, токен доступа):

```
Username (email or user ID): ****
Password:                    ****

Server (one of: cn, de, us, ru, tw, sg, in, i2)
Leave empty to check all available: cn

Logging in...
Logged in.

Devices found for server "cn" @ home "99*********1":
   ---------
   NAME:     Xiaomi Smart Air Purifier 4 Lite
   ID:       5*******5
   MAC:      CC:**:**:**:**:36
   IP:       192.168.0.100
   TOKEN:    4e******0ab*******************5
   MODEL:    zhimi.airp.rma2
```

Токен доступа является постоянным и создаётся при добавлении устройства в облако.

Далее следует опросить ваш **Xiaomi Smart Air Purifier 4 Lite** по протоколу MIoT. Для этого воспользуйтесь [утилитой](https://pypi.org/project/python-miio/) `miiocli`:

```bash
miiocli genericmiot --ip 192.168.0.100 --token 4e******0ab*******************5 get_property_by 3 4
```

В случае успеха утилита выведет в консоль JSON следующего вида:

```javascript
[
  {
    "did": "3-4",
    "siid": 3,
    "piid": 4,
    "code": 0,
    "value": 2
  }
]
```

Значение `value` — это текущее значение PM2.5 сенсора **Xiaomi Smart Air Purifier 4 Lite**.

Для получения `ASC_TOKEN` Ethelia воспользуйтесь следующей командой (адрес `ADDR` и пароль `PASS` вам будут назначены после успешной регистрации в Telegram):

```bash
ADDR="0x0000000000000000000000000000000000000000" && \
PASS="*****" && \
curl -X POST https://pheix.org/api \
     -H 'Content-Type: application/json' \
     -d '{"credentials":{"login":"'$ADDR'","password":"'$PASS'"},"method":"GET","route":"/api/admin/auth"}' \
| jq .content.tparams.tx | tr -d \"
```

После успешного завершения в консоль будет выведен токен доступа `ASC_TOKEN`:

```
0x1d12b10e88eee356d1f8439993a074b45081b88695c27041d6313b9e63d0be49
```

⚠️ Внимание! Токен доступа `ASC_TOKEN` действителен в течении 1 минуты — публикация нового значения должна быть выполнена оперативно.

Далее следует изменить [JSON универсальный запрос](#pm25) публикации значения PM2.5:

* добавить актуальный токен доступа `ASC_TOKEN`;
* вставить текущее значение PM2.5 с **Xiaomi Smart Air Purifier 4 Lite**;
* указать вашу геолокацию.

И выполнить публикацию с помощью команды:

```bash
CODE=`date +%s` && \
TOKEN="0x1d12b10e88eee356d1f8439993a074b45081b88695c27041d6313b9e63d0be49" && \
VALUE="2" && \
curl -X POST https://pheix.org/api \
     -H 'Content-Type: application/json' \
     -d '{"credentials":{"token":"'$TOKEN'"},"method":"GET","route":"/api/ethelia/event/store","payload":{"code":"'$CODE'","topic":"pm2.5","payload":{"sensorvalue":'$VALUE',"sensordevice":"Xaomi Air Purifier 4 Pro","enrichment":{"position":{"lng":74.607386,"lat":42.83288},"title":"Secret location in Bishkek"}}}}'
```

После успешной публикации значения PM2.5 сервер пришлёт следующий ответ:

```javascript
{
  "content": {
    "chainid": 62,
    "event": "pm25",
    "notification": false,
    "result": "success"
  },
  "msg": "/api/ethelia/event/store fetch is successful",
  "render": "0.837662634",
  "status": 1
}
```

## Просмотр актуальных значений PM2.5

Для просмотра полного списка значений PM2.5 используется следующий `POST` запрос на `https://pheix.org/api`:

```javascript
{
    "credentials": {
        "token": "ASC_TOKEN"
    },
    "method": "GET",
    "route": "/api/ethelia/event/search",
    "payload": {
        "search": {
            "target": "1",
            "value": "*"
        }
    }
}
```

`ASC_TOKEN` — это ваш актуальный токен доступа из административной панели. Поле `payload.search.target` используется для поиска по текущим значениям PM2.5:

1. значение `1` — поиск по `payload.code`;
2. значение `2` — поиск по `payload.topic`.

Поле `payload.search.value` используется совместно `payload.search.target` для поиска конкретного значения `payload.code` или `payload.topic`. Например, следующий запрос выполнит поиск значений PM2.5 с `payload.code` равным `1-ETHL-2024`:

```javascript
{
    "credentials": {
        "token": "ASC_TOKEN"
    },
    "method": "GET",
    "route": "/api/ethelia/event/search",
    "payload": {
        "search": {
            "target": "1",
            "value": "1-ETHL-2024"
        }
    }
}
```

При поиске может быть использован метасимвол `*` для вывода всех значений.
